信念是首要原則

世道人生：信念是首要原則
（李怡） - 李怡

西方國家的保守派和自由派，對於昨天談到的保守主義幾個原則，可能沒有差別，有差別的是羅素•柯克「保守主義十原則」講到的其他原則。

保守主義既非宗教，亦不像《聖經》和《資本論》那樣提供教義。支撐保守主義的，不是一套意識形態的教條，而是情感體系。只要一個人覺得自己是保守主義者，那他就是了。因此，信念，就是保守主義的首要原則。

自由派曾語帶嘲諷說：保守主義者認為，所有的社會問題本質上都是私德問題。保守派的柯克回答：這句話千真萬確。如果在一個社會裏，人們信仰持久的道德秩序，懷有強烈的是非感，具備正義和榮譽的個人信念，那麼無論採用何種政治機制，這都是一個良善的社會；相反，如果人們道德散漫，對規矩一無所知，熱衷於滿足物慾，那麼無論公開的體制如何宣稱民主自由，它都很糟糕。因此柯克說，美國精神的首都是耶路撒冷。

保守主義原則之二是遵從習俗、慣例和延續性。在熟悉的魔鬼和陌生的魔鬼之間，他們選擇前者。古老的習俗讓人們得以和睦地生活在一起；破壞習俗者所毀壞的，超過他們想要破壞的一切。

原則之三是約定俗成的重要性──即固守由古老慣例建立的東西，這樣人的心靈才不會走向反面。約定俗成原則包括財產權在內的人的各種權利，也包括我們的道德。在道德或政治或品味方面，我們現代人不可能有任何新發現。

原則之四是審慎。柏拉圖認為，對政治家來說，審慎是最主要的美德。評判任何公共措施，應該看它可能造成的長期後果，而不僅看它暫時的優勢或受歡迎的程度。激進分子輕率魯莽地衝向目標時，很容易帶來比自己希望鏟除的罪惡更糟糕的東西。上帝動作緩慢，而魔鬼常常搶先。人類社會很複雜，所以靈驗的藥方也不會那麼簡單。權衡後果，三思而後行。突發激烈的改革就像突發激烈的外科手術一樣危險。

原則之六是放棄求全責備。人性無可救藥地有某些嚴重過錯。人是有缺陷的，我們生來並非完美之物，所以永遠沒有完美的社會秩序。尋求理想國就是走向災難。我們能夠合理期待的，是一個差不多秩序井然、公正自由的社會，其中，將繼續埋藏着醜惡、動盪和苦難。通過審慎改革，可以改善這種秩序。但假若一個國家的舊制度和道德遭到忽視，那麼人類無法無天的衝動就會噴薄而出。空想家承諾一個完美的社會，結果把20世紀的世界變成了人間地獄。

原則之十是「持久」和「發展」的平衡與調和。保守主義者並不反對社會進步，但進步不會從天而降。當一個社會的某些方面在發展，通常其他方面就在衰退。任何健康的社會都被「持久」和「發展」這兩股力量所左右。社會要經久不衰，就要有持久的信念，如果無法持久，正義的源泉就會崩潰。社會也要發展，依靠富有才幹的人們推動審慎的改革和進步；如果沒有發展，一個民族會停滯不前。

持久和發展需要調和。對持久的合理性視若無睹，將會把人趕入可疑的天堂。保守主義者偏愛合理適度的發展，反對狂飆突進。變化是社會的本質。社會中不應有永遠陳舊之物，也不應有永遠全新之物。

李怡

上一則
上一則
開放40年 改革了甚麼 (林海)

下一則
下一則
大專院校亦淪為中共白手套 (黃偉國)